舐共屎忽鬼

舐共屎忽鬼 - 馮睎乾

去年理工大學民主牆出現「港獨」字眼，愛國愛黨的校方萬分緊張，馬上用紅紙把民主牆遮蓋，更高調聲明反「港獨」。之後劇情都是例牌菜：血氣方剛的學生，氣沖沖找大學高層理論，高層hea答，令憤青更加憤怒，忍不住出言不遜，甚至發生肢體碰撞，事後什麼校長、校董便一窩蜂出來批評學生「非法禁錮」，「似黑社會」──但今次有一隻新彩蛋，那位指學生「好似黑社會『刮友』」的理大校董劉炳章，原來曾出席著名的「小桃園飯局」，跟江湖人士同枱食飯，難怪那麼清楚黑社會如何「刮友」了。

日前大學公佈要嚴懲涉事學生，有位何同學更被勒令退學。根據他向傳媒展示的校方通知書，何同學的第一大罪名是「誹謗」（defamation）。他當時曾出言譴責副校長沈岐平和學務長莫志明：「你哋收共產黨錢收得咁過癮，舐共舐得你哋咁開心呀啦，屎忽鬼。」我一頭霧水，這是誹謗嗎？先談談「收共產黨錢」這五個字。我不知道他們有沒有收錢，但學生收學校的錢，叫獎學金，代表學生得校方器重，那麼教授收國家的錢，自然表示他們得國家器重，是光榮啊。假如沈岐平、莫志明沒收過共產黨的錢，而何同學則指他們有，兩位教授應該坦白說清楚：「何同學，你太誇獎了！黨從來沒把我們放在眼內，哪有錢？」

中共不容香港獨立，是鐵一般事實，理大對國家指示亦步亦趨，本來沒什麼大不了。但大學的使命是教育，不是示範臣服。如果校方但求討好中共，不惜用權力操縱民主牆規則，而不是以道理改變學生的想法，那的確就是「舐共」。既是事實，就不能怪責同學「誹謗」。至於兩位教授是否「屎忽鬼」，我是有保留的。屎忽鬼嚟講呢，至少有兩種意思： 一是男同性戀者的貶稱（這點要請教邁克先生），二是指鬼鬼祟祟，言行閃縮的人。我看過事件短片，兩位教授的確言辭閃縮，不敢正面回應學生問題，似乎符合「屎忽鬼」第二項定義。我鄭重呼籲教育局頒布「標準香港俗語字詞表」，並附上權威定義，讓全港市民可討論一下：兩位教授是否屎忽鬼？

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
滿手特朗普DNA (李純恩)

下一則
下一則
請張愛玲吃飯 (邁克)